\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage[top=1cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}

\date{}
\title{\bfseries  Hardware – Zařízení pro tvorbu a zpracování multimédií – kamery, fotoaparáty, grafické karty,
	zvukové karty, tablety, mikrofony, mobilní telefony; virtuální realita}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Fotoaparáty a Kamery}
	\begin{itemize}
		\item[] \textbf{Fotoaparáty}
		\item zařízení sloužící k zaznamenání a uložení obrazu
		\item základem je složitá optická soustava, sloužící k zaostření obrazu a jeho co nejvěrnějším zachycení (dále např. úprava světelných podmínek, rozostření pozadí\ldots)
		\item následující částí je záznamové médium, dříve světlo po průchodu optikou dopadalo na film, kde se vykreslil obraz (analog), dnes se používá speciální čip, který dopadající světlo mění na elektrické signály (digitál)
		\item analog
		\begin{itemize}
			\item starší, ale dodnes používaný typ fotoaparátu
			\item záznam probíhá na film, pásku s chemickou světlocitlivou vrstvou, kvůli tomu je po vyjmutí pásky z fotoaparátu film vyvolat = zakonzervovat pásku tak, aby na světlo nereagovala, až poté je možné film pomocí speciálního přístroje přenést na fotografický papír a i pro něj zopakovat proceduru s vyvoláním
			\item umožňuje jemnější nastavení některých parametrů a poskytuje věrnější obraz, proto je využíván hlavně profesionálními fotografy (naučit se fotografovat s analogem je náročnější, ale údajně jsou fotografie mnohem lepší než budou z digitálu i po postprodukci)
			\item zvláštní kategorií tzv. polaroidy (správně instantní foťák), fotografie se fotí přímo na papír, na který je před vytažení z fotoaparátu nanesena vyvolávácí emulze, fotografii tak získáme ihned po vyfocení -- kategorie oživena firmou Fujifilm a jejich barevnými \uv{polaroidy} (má i digitální obvody pro uložení fotografie, ale \uv{tisk} je analogový)
		\end{itemize}
		
		\item digitál
		\begin{itemize}
			\item elektrický signál získaný z čipu je uložen na záznamové médium obvykle SD kartu (někteří výrobci používají vlastní formáty)
			\item výhodou možnost fotografie přenést do počítače, a dále ji upravovat (obvykle se využívá běžných formátů obrázků JPEG, profesionálnější fotoaparáty používají formát RAW, který obsahuje maximum dat)
			\item výhodou i jednoduchost pro běžné lidi, obsahuje \uv{procesor}, který je schopen provést samonastavení parametrů (ne ideální, ale na obyčejné fotografie dostačuje)
			\item další rozdíl jsou menší rozměry, aby fotograf viděl, co fotí potřeboval analog další optickou soustavu, digitál obraz prostě přenáší na displej (tzv. bezzrcadlovky)
			\item menší rozměry jsou také díky absenci filmu, jeho velikost v zásadě ovlivňovala rozlišení, dnešní digitály pracují s rozlišením až 8k, což by představovalo u analogu velký film (i digitál má se zpracováním takových fotografií problém, stále výkonnější procesory)
			\item opakem zrcadlovky, které stojí na pomezí s analogem -- velká možnost nastavení
			\item obsahují i funkci kamery, a mnoho dalších (prohlížení fotografií, sdílení pomocí WiFi, přidání informací o poloze)
			\item[] 
			\item novou kategorií jsou fotoaparáty v mobilech
			\item problémem malá velikost celé optické soustavy, např. ostření typicky probíhá přibližování a oddalováním zrcadel; u mobilů nemožné (výsledkem je šum a rozostření)
			\item silná potřeba postprodukce, i bez zásahu uživatele je fotografie silně upravena algoritmy nebo AI; výrobci se často chlubí jak skvěle jejich mobily fotí i v noci nebo ve špatných světelných podmínkách, stejně tak se stávají případy, kdy na takové fotografii vidíme neexistující detaily
			\item další oblíbenou metodou je použití několika čoček pro různá spektra, která procesor skládá dohromady (extrém je kolem 9-ti čoček)
		\end{itemize}
		
		\item[] \textbf{Kamery}
		\item slouží k zachycení pohybujícího se obrazu
		\item lze je rozdělit na profesionální (filmové) a domácí
		\item digitální kamera se od digitálního fotoaparáty liší velikostí (obvykle má lepší optiku), výkonnějšími čipy a lepším mikrofonem; lepší digitální fotoaparáty dokážou kamery slušně nahradit
		\item u analogu rozdíl v potřebě posouvat film a zaznamenávat obraz po určitých časových úsecích
		\item pro film se používají jak analogové tak digitální kamery
	\end{itemize}

	\section*{Grafické karty}
	\begin{itemize}
		\item zařízení sloužící k vytváření grafického obrazu na monitoru počítače, v dnešní době však zastává i množství dalších funkcí
		\item základní dělení na integrované a dedikované -- integrované jsou dodávány v rámci CPU (APU), dedikované se připojují jako samostatné karty do portu PCI-Express
		\item nároky na grafické karty, zejména ze strany hráčů, se neustále zvyšují, proto množství modifikací počítače bylo zapříčiněno potřebou nových grafických karet (chlazení, příkon, sběrnice)
		\item s vývojem her je kladen důraz na realističnost, grafické karty se proto z čistě zobrazovacích zařízení změnili na velmi výkonné matematické výpočetní jednotky
		\item hlavní části jsou:
		\begin{itemize}
			\item GPU -- jeden čip skládající se z množství samostatných součástí
			\begin{itemize}
				\item grafická jádra nejsou na rozdíl od procesorových univerzální, proto jsou jednodušší a GPU jich obsahuje násobně více než nejvýkonnější CPU
				\item principem grafické karty je předávat obraz mezi jádry a postupně ho modifikovat (podobné Unixovým rourám) -- tato jádra navíc mají stejnou architekturu, z důvodu zjednodušení to jsou velmi obecné programovatelné obvody, které jsou nastavené na nějakou fci
				\item s tím souvisí i mnohem lepší schopnost řadiče řídit multitasking mezi jádry
				\item jádra slouží k výpočtu nasvícení objektů, jejich stínů, změny tvaru pohybem, přidání textur, plynulé změny prostředí \ldots
			\end{itemize}
			\item paměti -- grafická karta potřebuje ukládat velké množství dat (např. textury), proto potřebuje vlastní paměti, ta jsou obvykle rozestaveny do co největší blízkosti GPU a tvoří kolem něj kruh; používá se zvláštní verze RAM označovaná předponou G - GDDR
		\end{itemize}

	\item právě přidání univerzálních výpočetních jader, přineslo využití grafických karet pro vědecké výpočty -- speciální grafické karty, které mají jádra upravená na toto použití + multitasking + počet jader + rychlá paměť
	\item pro tento účel je vytvářeno i speciální rozhraní umožňující programátorovi spouštět na GPU negrafické úlohy (CUDA, OpenCL)
	\item[] 
	\item  základním použitím ale zůstává herní průmysl. Potřeba neustále nových a výkonnějších her vedla až do situace, kdy je hra napsána a výrobci karet pro ni poté upravují ovladače, aby běžela co nejlépe, to je důvodem proč ovladače dedikovaných karet zabírají tolik místa (+ velmi složité programovací API, nad kterým teprve staví grafické knihovny)
	\item důraz především na rychlost vykreslování, plynulý obraz, rozlišení; mnoho technologií mimo jiné komunikační protokolů pro synchronizaci GPU a monitoru -- problémem je nekompatibilita; algoritmy jsou velmi sofistikované a komplexní, proto je výrobci chrání -- každá technologie je proto implementována 2x pro AMD a nVidii
	\item např. technologie ray tracing (sledování paprsku), díky které karty nVidia přinášejí lepší zobrazování průhlednosti, odrazů, stínů apod. (AMD dosud nemá)
	\item[] 
	\item třetí kategorií jsou grafické karty pro grafiky (především 3D), lze použít herní, ale speciální jsou rychlejší díky absenci funkcí specifických pro hry (více jader pro vytváření 3D obrazu, násobně vyšší výkon)
	\item[] 
	\item nejnovějším odvětvím, kde se používají je těžba kryptoměn, ta je uskutečňována principem hledání unikátního klíče (matematicky vygenerovaný hash), který náhodně generuje síť. Kdo klíč najde může pomocí něj schválit libovolné množství transakcí (ke každé uživatel přidává dýško pro těžaře, vyšší = vyšší pravděpodobnost brzkého schválení). Právě vysoká poptávka po kartách na těžbu zapříčinila krátkodobý výpadek trhu, kdy herní grafiky byly vykoupeny na těžbu. Řešením je zákaz nadměrného používání některých fcí na grafických kartách.
	\item[] 
	\item výrobci -- dva největší jsou AMD a nVidia, kteří se zaměřují hlavně na profesionální grafické karty (AMD i integrované) a Intel, který i přes snahu na poli samostatných karet neuspěl
	\item pro vědecké výpočty se používají téměř výhradně karty nVidia
	\item[] 
	\item pro připojení monitoru jsou dnes obvykle používány tři druhy konektorů -- DVI (analog i digitál, především kvůli kompatibilitě se staršími monitory), HDMI (moderní, u všech monitorů a počítačů, velká rychlost a rozlišení), DisplayPort (umožňuje jako konektor použít USB-C, proto hlavně u notebooků)
	\end{itemize}
	
	\section*{Zvukové karty}
	\begin{itemize}
		\item stará se o zvukový vstup i výstup, základní fcí je převod analogového signálu na digitální (a naopak)
		\item naprostá většina uživatelů si vystačí s těmi integrovanými na základní desce (dedikované pro počítače v nahrávacích studiích, nebo střižnách)
		\item kromě nahrávání zvuku a jeho přehrávání ji lze použít i k digitalizaci -- např. propojení s gramofonem a uložení skladby
		\item liší se především počtem konektorů -- minimum je jeden vstup  a jeden výstup; další konektory slouží pro vícekanálový zvuk, nebo v některých případech připojení hudebních nástrojů (jeden z případů použití vlastní karty)
		\item pro použití např. v noteboocích existují i zvukové karty připojitelné pomocí USB
	\end{itemize}
	
	\section*{Mobilní telefony}
	\begin{itemize}
		\item zařízení původně určené jen k uskutečňování hovorů přes telefonní rozvody a později bezdrátově
		\item druhou funkcí neodmyslitelně spjatou s mobily je posílání krátkých zpráv SMS
		\item v dnešní době si pod tímto pojmem představíme multifunkční zařízení, jehož hlavní funkcí je připojení k internetu
		\item typický mobilní telefon má dneska výkon srovnatelný s počítači
		\item ovládání mobilu je uskutečňováno pomocí dotykové obrazovky
		\item OS viz otázka software
		\item q
	\end{itemize}
\end{document}	